**大卫·赫伯特·劳伦斯**（，通常写作**D. H.
Lawrence**，），20世纪[英国作家](../Page/英国.md "wikilink")。他是20世纪[英语文学中最重要的人物之一](../Page/英语文学.md "wikilink")，也是最具争议性的作家之一。主要成就包括[小说](../Page/小说.md "wikilink")、[诗歌](../Page/诗歌.md "wikilink")、[戏剧](../Page/戏剧.md "wikilink")、[散文](../Page/散文.md "wikilink")、[游记和书信](../Page/游记.md "wikilink")。

## 生平

劳伦斯出生于英国[诺丁汉郡的煤礦小鎮](../Page/诺丁汉郡.md "wikilink")，是家中第四子。父亲阿瑟·约翰·劳伦斯（Arthur
John Lawrence）几近目不识丁，于布林斯利煤矿场（Brinsley
Colliery）当[煤矿工人](../Page/煤矿.md "wikilink")；母亲麗蒂亞（Lydia）则来自[中产阶级家庭](../Page/中产阶级.md "wikilink")，当过教师，后来家庭经济拮据，不得不到飾帶工厂打工。劳伦斯在出生的大厦長大，大厦位於伊斯威特镇维多利亚街8A号，现為劳伦斯出生地博物馆（D.
H. Lawrence Birthplace
Museum）。劳动阶层背景和父母恶劣的关系成为他早年著作的创作来源。许多人均误以为大卫·赫伯特·劳伦斯和托马斯·爱德华·劳伦斯（T.
E. Lawrence）有关。

劳伦斯於1891年至1898年就读寄宿小学（Beauvale Board
School），成为该校首位夺得郡议会奖学金的学生，升读诺丁汉高等中学。1901年毕业后，劳伦斯在海伍德(Haywood)的手术仪器工厂当初级文员，三个月後患上严重[肺炎](../Page/肺炎.md "wikilink")，只好离职。1902至1906年，劳伦斯于[诺丁汉大学接受](../Page/诺丁汉大学.md "wikilink")[教师职业培训](../Page/教师.md "wikilink")。他起初回到家乡，為矿工子弟授課，后来重返校园，并在1908年取得[诺丁汉大学颁发的教师资格证书](../Page/诺丁汉大学.md "wikilink")。

在[克罗伊登执教期间](../Page/克罗伊登.md "wikilink")，劳伦斯在《英国评论》发表诗作和短篇小说《菊花香》。《菊花香》在[伦敦引起回响](../Page/伦敦.md "wikilink")，成為劳伦斯作家生涯的開端。1910年，劳伦斯出版了首部长篇小说《[白孔雀](../Page/白孔雀.md "wikilink")》，不久母亲病逝。有传劳伦斯为了减轻病母的痛苦，故意增加她服药的剂量。劳伦斯和母亲关系非常亲密，名作《[儿子与情人](../Page/儿子与情人.md "wikilink")》（1913）曾在西方评论界引起“恋母情结”的巨大争议。母亲离世也成为劳伦斯人生的重大转折点。

母亲去世后，劳伦斯[肺炎复发](../Page/肺炎.md "wikilink")，病情很快恶化成[肺结核](../Page/肺结核.md "wikilink")，最终离世。病情略為好轉時，他放弃了教师职业，转当专职[作家](../Page/作家.md "wikilink")。1912年，劳伦斯和诺丁汉大学现代[语言学教授的妻子](../Page/语言学.md "wikilink")[弗丽达·冯·里希托芬私奔](../Page/弗丽达·冯·里希托芬.md "wikilink")，前往[德国](../Page/德国.md "wikilink")。[第一次世界大战爆发后](../Page/第一次世界大战.md "wikilink")，两人返回[英国](../Page/英国.md "wikilink")，并于1914年7月13日结婚。一战中[德国和](../Page/德国.md "wikilink")[英国交战](../Page/英国.md "wikilink")，所以劳伦斯夫妇被官方监视，生活非常贫困。1915年，劳伦斯最优秀的作品《[虹](../Page/虹.md "wikilink")》，甫出版便因内容淫秽而被禁。勞倫斯夫婦甚至被指在康沃尔海岸向德国的[潜艇传送谍报信息](../Page/潜艇.md "wikilink")。

战后，劳伦斯开始他所谓“原始朝圣”计划，偕同妻子离开[英国四处旅行](../Page/英国.md "wikilink")，此後仅短暂回国两次。他们旅行的足迹遍布[法国](../Page/法国.md "wikilink")、[意大利](../Page/意大利.md "wikilink")、[斯里兰卡](../Page/斯里兰卡.md "wikilink")、[澳大利亚](../Page/澳大利亚.md "wikilink")、[美国和](../Page/美国.md "wikilink")[墨西哥](../Page/墨西哥.md "wikilink")，更曾梦想在[新墨西哥建立](../Page/新墨西哥.md "wikilink")[乌托邦式的社区](../Page/乌托邦.md "wikilink")。勞倫斯在新墨西哥居住了几年后[肺炎复发](../Page/肺炎.md "wikilink")，不得不回到[欧洲](../Page/欧洲.md "wikilink")，並开始写作《[查泰莱夫人的情人](../Page/查泰莱夫人的情人.md "wikilink")》。該作最初只在[佛罗伦萨以私人名义出版](../Page/佛罗伦萨.md "wikilink")，日後卻风靡欧洲。

1930年，劳伦斯在[法国](../Page/法国.md "wikilink")[濱海阿爾卑斯省](../Page/濱海阿爾卑斯省.md "wikilink")[旺克病逝](../Page/旺克_\(濱海阿爾卑斯省\).md "wikilink")，骨灰由勞倫斯遗孀帶到二人曾居住過的新墨西哥埋葬。

## 创作与争议

劳伦斯的创作基本属于[现实主义文学范畴](../Page/现实主义文学.md "wikilink")。他在作品里坚持不懈地描述日常生活中无休止的心灵抗争，所以许多他的小说都弥漫着忧郁的情调。其诗歌作品则通常描述壮丽的自然风光，和小说的风格截然不同。

劳伦斯的小说作品中最著名的包括《[儿子与情人](../Page/儿子与情人.md "wikilink")》（1913）、《[虹](../Page/虹_\(劳伦斯\).md "wikilink")》（1915）、《[恋爱中的女人](../Page/恋爱中的女人.md "wikilink")》（1920）和《[查泰莱夫人的情人](../Page/查泰莱夫人的情人.md "wikilink")》（1928）。这些小说中故事发生的地点都在作家的故乡[诺丁汉郡](../Page/诺丁汉郡.md "wikilink")，一个自然条件恶劣的矿区。尽管现实生活中的劳伦斯选择了背井离乡，却一次又一次的在自己的小说中描写这个生养他的地方。

劳伦斯的创作风格大致仍属于现实主义，作品对情感和[性爱的描绘显得非常直白](../Page/性爱.md "wikilink")，毫不隐讳。这在他所处的时代中是很罕见的。《虹》就曾因为其中包含的女[同性恋情节而一度被禁](../Page/同性恋.md "wikilink")，而一位出版商则声称：“《[儿子与情人](../Page/儿子与情人.md "wikilink")》是我读过最淫秽的书。”

《[查泰莱夫人的情人](../Page/查泰莱夫人的情人.md "wikilink")》曾经在[英国引发了一场重大的淫秽丑闻](../Page/英国.md "wikilink")。由于书中对性爱露骨的描写（或许也因为“情人”是来自于工人阶级），英国[法院甚至以](../Page/法院.md "wikilink")“猥亵罪”为名立案审查。然而其出版机构“[企鵝圖書](../Page/企鹅出版集团.md "wikilink")”最终赢得了这场官司。该机构也曾出版过一系列[表现主义绘画作品](../Page/表现主义.md "wikilink")，这些作品曾经由于描绘人体的隐秘部位而被销毁。

尽管劳伦斯曾被人称为“色情小说家”，但实际上他是非常虔诚的[基督教徒](../Page/基督教.md "wikilink")。他认为僵化的[欧洲基督教已逐渐失去活力](../Page/欧洲.md "wikilink")，并试图用原始的、部族的信仰来改造它。这就是他开始“原始朝圣”的原因之一。“[过程哲学](../Page/过程哲学.md "wikilink")”思潮也激发了劳伦斯的创作灵感。例如，劳伦斯自传性质的作品《[儿子与情人](../Page/儿子与情人.md "wikilink")》中明显带有[尼采和](../Page/尼采.md "wikilink")[弗洛伊德理论的影子](../Page/西格蒙德·弗洛伊德.md "wikilink")。

纳博科夫（Vladimir Nabokov）曾在《Strong Opinions》 一书中批评劳伦斯的作品不入流(execrable)。

## 部分重要作品

**小说**

  - *[白孔雀](../Page/白孔雀.md "wikilink")* (1911) － 一个选错了妻子的男人的悲剧
  - *[入侵者](../Page/入侵者.md "wikilink")* (1912)
  - *[儿子与情人](../Page/儿子与情人.md "wikilink")* (1913) —曾用题目《保罗·莫莱尔》
  - *[虹](../Page/虹_\(小說\).md "wikilink")* (1915) —曾因“猥亵罪”而被禁
  - *[恋爱中的女人](../Page/恋爱中的女人.md "wikilink")* (1920) —《虹》的续集
  - *[迷失的少女](../Page/迷失的少女.md "wikilink")* (1920)
  - *[艾伦的藜杖](../Page/艾伦的藜杖.md "wikilink")* (1922)
  - *[狐狸](../Page/狐狸.md "wikilink")* (1923) – 短篇小说
  - *[船长的玩具](../Page/船长的玩具.md "wikilink")* (1923) —短篇小说
  - *[瓢虫](../Page/瓢虫.md "wikilink")* (1923) －短篇小说
  - *[袋鼠](../Page/袋鼠.md "wikilink")* (1923)
  - *[灌木丛中的男孩](../Page/灌木丛中的男孩.md "wikilink")* (1924)
  - *[莫尔先生](../Page/莫尔先生.md "wikilink")* (1925) －短篇小说
  - *[羽蛇](../Page/羽蛇.md "wikilink")* (1926) －取材于古代墨西哥神话
  - *[逃跑的女人](../Page/逃跑的女人.md "wikilink")* (1928)
  - *[查泰莱夫人的情人](../Page/查泰莱夫人的情人.md "wikilink")*
    (1928年最先在佛罗伦萨出版，直到1960年才于英国本土出版)

**诗歌**

  - *情诗及其他诗作* (1913)
  - *看！我们成功了* (1917)
  - *新诗* (1918)
  - *钢琴* (1918)
  - *海湾：诗集* (1919)
  - *鸟语花香* (1923)
  - *紫罗兰* (1929)

**戏剧**

  - *霍罗伊德夫人守寡记* (1914)
  - *一个矿工的星期五傍晚* (1934)
  - *一触即发* (1920)
  - *大卫* (1926)
  - *墨西哥的清晨* (1927)

## 参见

  - [英语文学](../Page/英语文学.md "wikilink")
  - [英国文学](../Page/英国文学.md "wikilink")
  - [现实主义文学](../Page/现实主义文学.md "wikilink")

## 外部链接

  - [作品集](https://web.archive.org/web/20040405080114/http://etext.library.adelaide.edu.au/aut/lawrence_dh.html),
    来自[eBooks@Adelaide](https://web.archive.org/web/20060903005321/http://etext.library.adelaide.edu.au/)
  - [劳伦斯旅行的足迹](https://web.archive.org/web/20040826090519/http://ourworld.compuserve.com/homepages/nigel_h/dhl.htm)
  - [关于劳伦斯的绘画](https://web.archive.org/web/20050722234455/http://users.cybercity.dk/~bcc14498/moller/dh.htm)
  - [劳伦斯的故乡](http://www.LawrencesEastwood.co.uk/index.htm)
  - [古登堡计划](../Page/古登堡计划.md "wikilink")
    [一些劳伦斯作品的电子版](http://onlinebooks.library.upenn.edu/webbin/gutbook/author?name=Lawrence%2c%20D%2eH%2e)
  - [生平传述](http://www.online-literature.com/dh_lawrence/)
  - [劳伦斯的生平年表](https://web.archive.org/web/20040910051349/http://mss.library.nottingham.ac.uk/dhl_about.html)

[Category:英国诗人](../Category/英国诗人.md "wikilink")
[Category:英国小说家](../Category/英国小说家.md "wikilink")
[Category:雙性戀者](../Category/雙性戀者.md "wikilink")
[Category:诺丁汉大学校友](../Category/诺丁汉大学校友.md "wikilink")
[Category:死于肺炎的人](../Category/死于肺炎的人.md "wikilink")
[Category:现代主义作家](../Category/现代主义作家.md "wikilink")
[Category:20世纪作家](../Category/20世纪作家.md "wikilink")
[Category:詹姆斯·泰特·布莱克纪念奖获得者](../Category/詹姆斯·泰特·布莱克纪念奖获得者.md "wikilink")